瘋傳中TG啪維他命B12解毒？ 西醫：吸入二噁英無藥可解

香港反送中運動已踏入第5個月，全港社區均受到武裝警察無差別的催淚彈「放題」，猶如將市民放入大型「毒氣室」內。網上不少群組傳出不少中西食療、營養補充劑，以及家居消毒噴劑能夠「解毒」。《蘋果》訪問西醫和中醫師拆解迷思。

「唔知邊個post睇過有人話維他命B12可解毒，依啲嘢食唔死，當保健，每日啪番粒試吓。」「要買Hydroxocobalamin先有效，可以將山埃轉化成無毒嘅維他命B12。」 「食動物肝臟、海魚、貝類等B12食物都得。」「有人話1,000mg維他命C，可以加強對細胞壁嘅保護喎。」「類黃酮（bioflavanoids）成份的蔬果可減低二噁英的影響。」有前線記者日前表示患上氯痤瘡，網上討論群組瘋傳維他命B12和維他命C能夠「解毒」，還建議該記者「試吓食多啲綠豆沙解毒。」

黃任匡醫生：二噁英無「解藥」
醫生組織「杏林覺醒」成員黃任匡醫生向《蘋果》表示，催淚氣體釋放的二噁英，或者是CS（鄰-氯代苯亞甲基丙二腈 ）都是沒有「解藥」，或者這樣說，目前沒有一種「解藥」被證實有效，「無一啲減緩到呢啲化學物質毒性嘅治療方法。」他進一步解釋，醫生平時使用的藥物或者治療方法，只是紓緩呼吸道、皮膚，或者黏膜刺激性的病徵，減輕病人的不適，目前暫時沒有方法能減輕身體的毒性。
黃任匡醫生指，氯痤瘡是不治之症，二噁英在身體內只能讓其自行分解，而分解和排出身體需要一段很長的時間，「半衰期」要7至10年，「半衰期」是指二噁英含量留在身體7至10年後才能減半，至今沒有效的治療方法。他說：「點解二噁英引起咁大嘅恐慌同關注呢？因為第一，二噁英對身體影響好大，第二係無有效嘅治療方法，第三係佢留存喺身體之後嘅時間係好長。」他形容，如果執法部門的催淚氣體會釋出二噁英，而二噁英的濃度能令人患上氯痤瘡，是一件十分可怕的事。
至於，坊間流傳噴消毒劑能夠在家居清除催淚煙的毒性，黃任匡醫生說：「消毒劑殺菌即係殺死細菌，但係催淚彈同細菌無關係嘅，佢依家唔係生物武器，唔係放啲炭疽菌落身體度，殺菌係唔make sense嘅。」

毒理科醫生劉啟基：盡快沖身
毒理科醫生劉啟基則表示，近日不少人都關心催淚煙、二噁英、山埃等問題，他認為這些物質的毒性都是刺激性的氣體，刺激眼、皮膚、呼吸道、食道、消化系統等，食補充劑的作用其實不大，反而應先避免接觸，一旦接觸後要盡快更衣、沖身、漱口、洗鼻等，反而更有幫助。
身兼急症室醫生的劉啟基表示，近幾日他感到較多病人因哮喘發作、皮膚敏感、出疹、風癩等問題求醫，大人小朋友都有，不過他認為誘發這些問題的原因很多，除了刺激性物質變多，同時近日天氣轉涼、空氣污染較多，亦可能有影響。
多區都曾經發射催淚彈，劉啟基認為去過現場後，回家應盡快換衫、沖涼，將衣服洗乾淨，但他表示俗稱豬嘴的防毒面罩有時間限制，不宜長時間佩戴。
劉啟基又呼籲如果民眾受傷，或吸入催淚煙等感到不適，應該馬上求醫，他特別強調近日盛傳有地區的山埃濃度高，目前政府醫院急症室都有備解山埃毒的解毒劑Hydroxocobalamin。

中醫師陳國正：提升正氣助外邪侵入
香港註冊物理治療師及註冊中醫師陳國正向《蘋果》表示，今次催淚煙的危害挺大，與2003年的沙士疫情一樣，在中醫角度上，只要提升自己的正氣，就可防止外邪侵入，不是簡單的外用沖洗或內服茶飲就可以輕易化解，因為中催淚煙後皮膚迅速吸收化學物質，而內服茶飲也需要經過辯症論治的過程，始終每個人的症狀和體質不一樣。
陳國正過往曾接觸過吸入催淚煙的病人，都是遇到呼吸道問題，以及一些痛症，主要都是肺的問題，因為「肺主皮毛」，皮膚跟肺部都有密切關係，透過中藥治療方法會即時紓緩到徵狀。他又指，維他命丸和水果都不會能夠減輕二噁英吸收，因為需要嚴謹的研究才能證實效用，「而呢啲只係一啲好普通嘅健康concept，完全唔係針對（二噁英）呢樣嘢，所以啲市民唔好過份咁去食，無咁嘅必要。」
陳國正建議，為了防範催淚煙的影響，平時可以按「八會穴」中的4個穴位，幫助自己的「肺」和「氣」進行強化的作用。他解釋，人體臟、腑、氣、血、筋、脈、骨、髓的精氣所匯聚之處的腧穴稱為「八會穴」。八會穴與其所屬的八種臟器組織的生理功能關係密切，他們既可以緩解奇經上的病，又可以緩解正經的病，還可以改善氣、血、筋、脈、骨、髓、臟、腑的病症。
至於坊間指綠豆湯能夠解毒和治氯痤瘡，陳國正認為，綠豆只是治療瘡毒的一個方向，但都要看病人的體質，因為綠豆偏涼，不能不斷食用。

【按穴助提升正氣】
肺：中府穴
腑：中脘穴
臟：章門穴
氣：膻中穴

中醫師陳國正：提升正氣助外邪侵入

中醫真係最撚on9

乜撚野正氣

「有人話1,000mg維他命C，可以加強對細胞壁嘅保護喎。」
d人係植物人？

感謝中醫陳國正提供笑話

睇到呢度就無睇落去

屌你問中醫即係玩鳩佢姐

中醫個段全部係廢話黎

「圍魏救趙」裝修一間優品360可以換一架EU！

不嬲都係，不過而家呢d時候就顯得更戇鳩

如果你食完維他命B痾螢光尿
咁即係你唔缺
請留返俾有需要嘅人食
有啲神經系統疾病冇得醫
只可以食維他命B防止惡化
唔好學啲師奶盲搶